\section{Introdução}
\label{section:introducao}

Máquinas virtuais podem ser vistas como programas de computador que emulam
interfaces para execução de outros programas. A interface emulada por uma
máquina virtual pode ser o conjunto de instruções da arquitetura de um
processador, uma interface concebida para dar suporte à execução de uma
linguagem de programação ou uma interface para permitir a execução de programas
compilados para outro conjunto de instruções ou sistema operacional. Máquinas
virtuais de processos permitem a execução de aplicativos de usuário, através da
emulação de uma ABI e máquinas virtuais de sistemas permitem a execução de
diversos aplicativos e de sistemas operacionais completos através da emulação do
conjunto de instruções da arquitetura, ou ISA, possivelmente diferente daquele
pertencente à arquitetura real, onde a máquina virtual é executada.

Os objetivos das máquinas virtuais comportam, mas não estão restritos à:
execução de aplicativos legados de arquiteturas distintas do \hardware\
disponível, otimização dinâmica de binários, execução segura de aplicativos e
compartilhamento dos recursos físicos da máquina, inclusive do processador,
entre instâncias de sistemas operacionais possivelmente distintos. Em muitos
casos, o desempenho ou a eficiência tem um papel central na determinação da
viabilidade do uso de máquinas virtuais e dentre os problemas que permeiam sua
eficiência e desempenho está a emulação de instruções de salto, particularmente
de saltos indiretos.

Um emulador pode ser implementado de diversas maneiras, dentre as quais
destacamos a interpretação e a tradução dinâmica de binários. Um interpretador é
uma ferramenta que executa as instruções do programa a ser emulado uma a uma, em
um ciclo que envolve o carregamento, a análise e a execução da instrução. A
ferramenta Bochs~\cite{BOCHS} é um exemplo de máquina virtual que emula a
arquitetura x86 utilizando a técnica de interpretação. Por outro lado, a
tradução dinâmica de binários tem como unidade básica de processamento uma
sequência de instruções, como um bloco básico ou um \trace\ de execução, que é
traduzida para uma sequência de instruções do \hardware\ real e executada
nativamente. A ferramenta Qemu~\cite{QEMU} é um máquina virtual capaz de emular
diversas arquiteturas e que utiliza a técnica de tradução dinâmica. A técnica de
interpretação é relativamente mais simples do que a tradução, no entanto, é
também menos eficiente. Na técnica de tradução dinâmica, apesar de a etapa de
tradução das instruções entre arquiteturas distintas possuir um elevado custo
inicial, os grupos de instruções traduzidas são armazenados para futuras
reexecuções, amortizando os custos da tradução e possibilitando desempenho da
emulação próximo ao da execução nativa. As tarefas de controle da transição
entre as unidades de tradução, de busca e formação dessas unidades e de tradução
propriamente dita são realizadas pelo gerenciador da emulação.

Para manter o controle sobre a emulação, o gerenciador traduz quaisquer
instruções de desvio de controle, tais como chamadas e retornos de função e
saltos diretos e indiretos, de forma que a execução se mantenha nos trechos de
código traduzido ou retorne para o código do próprio gerenciador, mas nunca seja
transferida para o código original, não traduzido. Os trechos de código
traduzido são geralmente armazenados na memória principal, em uma estrutura
denominada \cache\ de traduções, sob a forma de fragmentos localizados em
endereços distintos daqueles que possuíam no código original equivalente. A
tarefa de resolução do endereço alvo das transferências de controle pode ser
trivialmente resolvida pelo gerenciador da emulação, porém esta é uma das
principais fontes de degradação do desempenho e da eficiência da
emulação~\cite{Witchel1996SIGMETRICS}, uma vez que envolve o armazenamento e a
restauração do contexto da aplicação emulada, bem como a execução de código do
gerenciador, mais especificamente, de consultas custosas à tabela de mapeamentos
entre endereços emulado e traduzido.

Saltos diretos e chamadas de função podem ser traduzidos de forma a transferir o
controle da execução diretamente para o fragmento sucessor, já presente na
memória de traduções, através da técnica denominada
encadeamento~\cite{Bala2000PLDI}. Na \reffigure~\ref{subfigure:no_chaining},
observa-se a implementação trivial, onde todos os fragmentos devolvem o controle
da execução para o gerenciador da emulação. Já na
\reffigure~\ref{subfigure:yes_chaining}, o controle é transferido diretamente
para o fragmento sucessor. Dessa forma, muitos fragmentos podem ser executados
em cadeia antes que o gerenciador da emulação precise ser utilizado.

\input{pgf/translation_chaining.tex}

Hazelwood e Klauser~\cite{Hazelwood2006CASES} mostram que saltos diretos são o
tipo mais frequente de salto encontrado em programas do \benchmark\ SPEC CPU
2000. No entanto, saltos indiretos não são infrequentes e também devem ser
otimizados. A técnica de encadeamento não pode ser diretamente utilizada nesses
casos, pois, nos saltos indiretos, diferentemente do que ocorre nos diretos, o
endereço de destino pode variar a cada execução.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Empty line needed to define a new paragraph

